中原：估價指數CVI料破80點樓價將升

中原地產研究部高級聯席董事黃良昇指出，CVI最新報76.17點，較上周的72.53點上升3.65點。元宵後CVI迅速急升，連續2周企穩70點以上。反映樓市季節性旺市，二手成交明顯增多，銀行按揭取態持續積極樂觀。預期下周CVI升破80點水平，支持樓價走勢全面上升。如果CVI高企80點以上，預示樓市價量齊升。

10周前CVI開始擺脫谷底，結束連續3周低於5點水平，並由2.86點低位連升10周至76.17點，累升73.31點。CVI的升勢急速而明確，是樓價走勢轉好的強烈訊號。今次CVI連升幅度為歷史紀錄中最大，上一次為2016年5月份，當時CVI連升11周，上升幅度為47.03點。

上一次CVI由谷底反彈，是2016年1月。當時CVI結束連續4周低於5點水平，由4.10點低位反覆上升至70點水平以上，需時長達26周，同期樓價由止跌轉為回穩。而當CVI升穿80點後，CCL隨即全面展開升浪。

中原估價指數(主要銀行)CVI是中原地產根據每個中原城市指數成份屋苑，選取樣本單位，調查主要銀行的估價變幅。每周調查銀行對樣本單位的估價，比較一個月前的估值，計算出估價的按月變幅，並逢周四公佈結果。CVI以擴散型指數方式計算，反映銀行對樓市的取態。100點完全睇好，0點完全睇淡，50點是睇好或睇淡的分界。

一般而言，CVI在60點以上反覆徘徊，反映銀行睇好樓市，樓價亦會向上。CVI在40點以下反覆徘徊，反映銀行睇淡樓市，樓價亦會向下。CVI在40到60點間反覆徘徊，暫時還未出現，可見銀行對樓按的取態是好淡分明的。

今周公佈的CVI是上周的調查結果，將會由三周後公佈CCL驗證。CVI是銀行對樓市取態的調查，CCL乃樓市成交統計；取態會否兌現，必須由事實來檢驗。CVI與CCL相關性高，從CVI可以推論CCL走勢。